【英國專訪之一】與家人斷絕關係 鄭文傑：收母親不尋常短訊電話 特別提醒小心女友安危

同屋企人斷絕關係，是非常艱難的決定，但這是面對政權需要承受的代價，我必須有所選擇。我很對不起屋企人，除了沒有辦法聯絡他們，亦帶給他們很多麻煩，但是為了更大的社會公義，我不後悔。
29歲的鄭文傑（Simon Cheng），現正身處英國，於本周接受眾新聞專訪，披露過去半年經歷過山車一般的心路歷程。

鄭文傑曾任英國駐港領事館職員，去年8月於西九高鐵站內地管轄區被帶走，其後被控以嫖娼罪，行政拘留15日後獲釋。他於本月9日深夜在Facebook 發表聲明，稱跟香港及內地家人斷絕關係，消息再次震驚國際。昨晚（16日），他在Facebook發表不自殺聲明：「本人樂觀豁達，從不言敗。我願畢生致力於爭取民主、反抗極權的志業，而我們終將贏得歷史和未來。黨國宣傳機器，休想得逞。」

鄭文傑今次受訪，首次披露上周發斷絕與家人關係聲明的決定，源自其母之前2小時向他發了一段不尋常的短訊，還有之後的一通電話，當中母親特別提醒他，即使不顧他自己的安危，也要顧女友的安危。鄭文傑意識到母親那邊好像開了電話揚聲器，懷疑有人在監聽母子通話。他想到只有公開發聲明，跟家人斷絕關係，才可以有機會保障家人的安全。他作為家中孻子，寧願獨自面對攻擊，也不願家人受滋擾。

母親不尋常短訊及電話中破口大罵
英國的冬季，天色灰灰沉沉，近日晚間氣溫僅約8度，Simon近期患上感冒，受訪時被問及現在是否安全，臉帶倦容的他說：「我覺得現在應該安全的，至少沒有明顯感到被跟蹤。」

Simon獲英國政府發出兩年工作簽證，他坦言時常掛念香港的家和抗爭運動的消息。然而，本月9日（周四）晚深夜11時41分，Simon在Facebook發出與家人斷絕關係的聲明，究竟是甚麼原因，觸發他作此決定？「在我發聲明前大約2個小時，母親罕見地發WhatsApp要求我致電給她，由於以往任何溝通，大家都會在家庭WhatsApp群組聊天，她這次單獨WhatsApp我，語帶指令的做法，甚為罕見。」他說罷，向記者展示本月9日當晚，手機裡一則來自媽媽給他的訊息，時為香港時間晚上9時47分（英國時間下午1時47分），母親問：「你有空嗎？打個電話來」；9時49分再傳他：「本地時間十時半後不要打」。

當晚10時11分至17分（英國時間下午2時11分至17分），他以短訊回母親說：「好」、「你在嗎？」「現在打來？」鄭母回他說：「正在沖涼」，約5分鐘後可通電。他答應：「好」。至晚上10時26分，其母親回短訊指示：「可以打」。

電話接通後，Simon耳邊隨即傳來母親破口大罵，矛頭直指他近日以廣東話接受《大紀元時報》訪問，公開講及遭內地人員扣查及審訊的細節，「媽媽一開聲便罵我：『為何堅持接受多個媒體訪問，為何要說那麼多的話？』她覺得我無兼顧他們的安危。」

Simon續說：「可能我的遭遇會令他們有麻煩，其實我也明白，因有秘密警察曾經和我暗示，他們熟識我內地的家人，當然我會有顧慮，我下意識地想，她會否被威脅，或者內地有事發生？」他反問母親，有沒有人或團體找過他們，或者嘗試跟他們說些甚麼，其母不置可否，未有回答他有沒有人或團體找過他們，只回他：「咁你可以幫到我們甚麼？」此外，母親首次提醒他要顧及其台灣女友的安危，令他察覺事態可能比想像中嚴重。

母親特別提醒小心女友安危 惹更大疑慮
「母親責備我，不要令到他們也眾叛親離，令到身邊的人也離我而去。她特別提醒我，即使我不兼顧自己的安危，也要兼顧女友的安危。」這一句話，像尖刀一樣狠狠插進Simon內心深處。

他感到，母親提及他女友安危那句話，很奇怪，很不像母親以往會說的話，令他憶起被內地當局拘查期間，接受秘密警察審訊的經歷，「因為秘密警察審訊我時，只有他們知道我最緊張女朋友，一提起我女友，我便會哭，情緒有很大起伏。我懷疑，這次會否有人透過我母親向我傳話。」此外，當晚他意識到母親那邊好像開了電話揚聲器，懷疑有人在監聽母子通話。

短短幾分鐘的母子對話，噓寒問暖的期望完全落空，換來是極權加強監控的憂慮，Simon想到只有公開發聲明，跟家人斷絕關係，才可以有機會保障家人的安全。

他說，要走到這一步，非常痛心。

出身基層 靠父親當地盤工人養家
Simon出身基層家庭，父母年輕時遇上文化大革命，為逃離社會動盪偷渡來港，但二人學歷只有初中程度，得靠勞力養活家庭。

Simon的父親是地盤工人，每天辛勞工作，和母親養育3子女（Simon是孻子）。父親性格比較嚴肅，克勤克儉；母親非常傳統，性格比較嘮叨。有次Simon見父親手機壞掉也不捨得換，他自掏腰包買一部新手機送給爸爸；家裡電視壞掉，Simon亦會主動添置一部新電視。眼見雙親年紀漸老，他早計劃學有所成後，能找到一份比較安穩的工作，讓父母過些舒適的日子。

對國際關係甚感興趣的他，在2010至2014年就讀國立臺灣大學政治學系國際關係組，本科畢業後，於2014至2016年在台北歐洲商會工作。2016及2017年，他遠赴倫敦政治及經濟學院就讀碩士課程，主修歐洲政治及經濟學。及後，他2017年到英國駐港總領事館出任貿易及投資職員，負責吸引中國商界到蘇格蘭工作。

自去年反送中運動開始，領事館指示職員收集與示威有關的資訊，因領事館需要更多資訊去評估是否需要發出旅遊警示，以及居港英國公民受影響的程度，他自願參與其中。他強調，參與過的示威活動皆屬合法，觀察示威者如何建立連儂牆，眼見十多歲的年輕人也參與抗爭，硬著頭皮承受各種風險，出於對香港前途失去希望，令他感到特別痛心。

去年8月，Simon在內地被扣查的經歷，徹底將他的人生180度扭轉。他看清楚極權政府的殘酷，失去了安穩的工作，獲釋回港後，曾短暫跟家人相處，一度想過若不公開事件，生活就可以一切如常。

「當時長期在海外生活的大家姐，帶了1歲的女兒回港探親。由於家中添了新成員，父母見到孫女很開心，我和家姐都很開心，我們有默契地，彼此不談案件，因我想家人正常生活。」這段溫馨時光，隨著他決定前往台灣而提早結束。他憶述，因安全考慮，去年決定離開香港，短暫留在台灣。記得離港前一天，他特別請父母和姐姐飲茶，就像平日跟家人上茶樓吃點心，閒話家常一樣，沒有透露翌日要永遠離開家園的消息，免得家人擔心。

沒料到，他最後連親情也要忍痛割捨。本月9日晚深夜11時41分，Simon在Facebook以中英文發出聲明：「謹此與香港及內地家屬斷絕一切關係，本人之言行與他們全無關係。我衷心希望他們可以不被騷擾，過上平靜的生活。相濡以沫，不如相忘於江湖；對不起，願來生再續前緣。」並於貼文顯示心碎的表情圖案，還有英文。

他受訪說：「我很對不起屋企人，除了沒有辦法聯絡他們，亦帶給他們很多麻煩，但是為了他們的安全，為了更大的社會公義，我不後悔，亦很堅決作出這個決定。」

支持訊息四方湧至 感謝抗爭
自Simon發聲明至今，他收到大批網民在其Facebook留言表示支持及慰問。他想趁這機會向明白事理的香港人說聲多謝，特別是抗爭運動的支持者：「多謝香港人繼續出嚟抗爭，為了民主、為了自由，雖然五大訴求未能完全實現，但我哋已經扭轉了很多事情，我們扭轉了台灣大選的結果，令全世界睇清楚一國兩制名存實亡，令全世界看清楚，跟中國做朋友時會付出的代價。」

他指出，無論中央政府也好，香港政府也好，都說要做好青年工作，「而最能夠實踐到我價值的，是我戴上頭盃的一刻。」他想同政權講：「要做好青年工作，請你們將民主、自由，帶番嚟呢個國家、帶番嚟呢個社會，帶番嚟呢個香港。」

「光復香港、時代革命」這八個字，對Simon Cheng鄭文傑而言，不止是一個口號，而是一個行動，「多謝香港人的堅持，我們一起堅持下去！」

【攝影：文光】

Source

中共=黑社會

竟然鬧個仔搞到你
佢老母捨身成仁啦

其實佢又唔係政治人物, 返大陸打個飛機搞成咁

無野啦原來畀人要脅緊要咁講

佢係英國領事做野呀
又比人影過樣

你到底有無follow

全球最大社團

Respect

如果可以去德國申請政治庇護，在英國都唔安全

咁都係打份工, 公司ORDER 要佢做野, 至多話佢慘

有核武嘅黑社會

之前睇過好多大陸手足為左一樣原因而忍痛脫離關係,估唔到終於打到梨香港

Push

第二大，最大可能係美國

點解爆料前唔帶埋屋企人走

其實脫離關係有咩用?
佢地一樣可以照搞你屋企人 就算不聞不問對佢地黎講都冇咩所謂

佢係大紀元講左 家人去到外地覺得唔習慣
同埋 佢家人未識驚

咁冇辦法 提左都唔識驚 呢D真係抵死

東德肥婆呢幾日講既野，德國都唔安全啦

美國駛撚做老黑？頂多係世界黑警
話隊林你老二恐怖分子就隊，嚴正執法，光明正大

去老美
支屬英國隨時候送中

肥婆想食人民幣啫德國國會會保手足嘅

德國國會好似係對板過英國既
話時話，東德共諜今屆任期到幾時？

推

佢下屆都唔會做掛佢之前出訪唔知咩事，個人好似震蛋上身咁，以為佢就死

基層? 咁都幾叻仔, 睇佢個樣以為佢係中產仔
快啲叫女友過埋英國尋求政治庇護啦

入英領事做野無可能唔知自己打份工都係政治工啦ching
千錯萬錯，共狗既錯

咁就抵撚死日咁鍾意做大灣區人

咪即係好似太子站前中年女士咁(831死者屋企人朋友, 應該係陳產霖屋企外第二個冚家被殺案例)

陳產霖
你打錯字呀

受害者被責

blame the victim !

香港還算係香港？！

國安係香港跟踪受害者，黑警全力護航！

CLS !

sor

英國都只係俾2年工作簽證simon
點帶屋企人走.....

好慘
不過我覺得斷絕咗關係共產黨都會搞佢屋企人

大家要堅持 唔好俾手足變咗condom

推呀

真係笑死人, 不如你學好D 語言偽術先啦五毛
用臭蟲論嚟護主, 有冇低裝D 呀垃圾

係咁撚內地內地 內佢老母

美國玩黑實畀平民發動叛變

日落廢国唔賣佢哋俾自己宗主国已經偷笑啦

你老母就日日幫廢老含完春袋奶屎眼瞓生左你隻賤種出黎都唔知係邊個廢老篤精，仲賤過支那雞

唔肯做間碟咪搞你

記住高調公開先保全家安全

死於交通“意外”邊有仇報

日已落帝國
領事人員比人虐待都唔出聲
垃撚圾

睇到喊左

其實比中共威脅個日你已經死左啦
差在今日死 聽日死 定十年後死
高調 保到你條命 差啲都留你全屍
低調唔出聲成家番晒支那被捐器官啦戇鳩仔

不如你自殺啦，咁嘅智力要生存落去好痛苦架。

垃圾英國佬唔保佢
佢自己都係得兩年工作簽證咋
何況佢屋企人

講得出依句唔係弱智就五毛

日落帝國

佢個句野 咪就係個堆人總會講 ：我無犯法佢唔會送我中架

可以向國安局舉報

留全屍同溶屍咪又係死
講緊無仇報呀天才

咁即係低調聽話啲?

帶埋女友走啦....